---
templateKey: article
title: 一个“非京籍”的假装生活指南
slug: yi-ge-fei-jing-ji-de-jia-zhuang-sheng-huo-zhi-nan
date: 2020-03-30T08:58:35.229Z
featuredpost: true
trending: 2
isbrief: false
columnist: 作家009
---
**作者丨SUN**

你刚刚大学毕业，满怀憧憬地来到北京。

最近微信朋友圈里很多人刷屏，**说2000万人在北京，是“假装在生活”。**你不服气，要自己来看看，毕竟知乎说：努力的人总能成功。**而北京精神写道：厚德、包容。**

**就这样，你开始了“非京籍”北漂生活。**

![](https://y.gtimg.cn/music/photo_new/T002R68x68M000004CFwog26ax08.jpg)[北京北京汪峰 - 勇敢的心![](https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/qqmusic/icon_qqmusic_source263724.png)](<>)

**存钱买房**

和大部分“非京籍”年轻人一样，你想要在北京落户安家。

听说北京房价高，来了以后你发现，就算有钱也未必能在北京买房。有没有北京户籍，手上拿的什么证，都是完全不同的待遇：

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035611_wbHnak.jpg)

**制图：阿七，资料来源：中国房价行情**

**本图由NGOCN制作，转载请标明出处和作者**

针对限购政策，地产圈已经有了一些专用术语，你必须懂的：

* **房票：**自2010年4月“国十条：出台，在北京买房需”购房资质“，**京籍、非京籍、企业买房，限购的数量不一样。**
* **养房票：没有北京户口或北京工作居住证的人**，需要通过缴纳个税或社保满5年来获得购房资质。
* **缴纳个人所得税VS社会保险：**社保要求缴费不能断月，个税则是不能断年；如单位不帮你上社保，自己交每年约2万元，个税缴纳成本每年约几百块。相比之下，缴纳个税是外地人“养房票”的更好选择。

**想变成“京籍”**

你拿着学士学位证书，找到了一份不错的单位，工作满半年后，**你开始向单位提出申请“工作居住证”。**

这个证被称为“北京绿卡”，可以享受一系列不是北京户口胜似北京户口的待遇，成家后还可以购房两套，一套自住一套投资，岂不美哉？

单位很快给了反馈：**没有指标。**

工作居住证申领十分苛刻，就算满足了有学士以上学位、缴社保、纳税等要求，所在单位也必须具备一定资格。**没办法，还可以找代办，号称“资料不全也能办”的人开口就是十几万。**你咬咬牙，算了，还是先办居住证吧。

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035709_tjefoJ.jpg)

**居住证和工作居住证的功能对比，图片来源：房天下**

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035770_XJydvO.png)

**工作居住证的办理要求，图片来源：房天下**

* **北京居住证VS北京工作居住证：**

  知乎有人形象地将这两个证比作“签证VS绿卡”。居住证前身是“暂住证”，持有者享有“3项权利，7项便利”；工作居住证的持有者，除子女高考需回到原籍地以外，享受和北京户口一样的待遇。

居住证的办理倒是门槛很低，不办反而会带来很多麻烦。现在制度完善了，可以网上申报，也减少了去年10月刚出这个政策时人们起大早排长队，等4、5天才到号，完了还要忍受着工作人员恶劣态度的烦恼。

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035797_vPcJDE.jpg)

**去年出现了排队拿居住证预约号的情况，图片来源：北京青年报**

**听说拿了居住证就可以享有“积分落户”的政策，都说北京是中国最难拿到户口的城市，其实还是很给人希望的吧。**

希望很快就落空了。你在网上看到了一个“积分落户计算器”。清晰的数字让你明白，自己和本地人差的一纸文书，决定了你还要在迷茫中“漂”很久。

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035799_JagMSv.jpg)

**北京市积分落户的办理要求，图片来源：中国经济网**

* **积分落户：**指通过设置一套指标体系，对外来人员落户本地的条件进行指标量化，并对每项指标赋予一定分值，当累计积分达到规定分值时即可申请落户。持有居住证/工作居住证是参与积分落户的必要条件，**但是该政策的要求非常高，对于大多数“北漂”来说，落户依然是个可望而不可即的梦。**

  **\[ 点击阅读原文，击碎你的落户北京梦：积分落户计算器 ]**

**婚恋**

在北京工作也有一段时间，过年回家的时候，家里人开始埋怨你总是一个人。你也开始盘算自己的年纪，是不是该找个人相亲？

却发现北京户口和有房居然成了相亲的“必备条件”：

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035822_JzDmGs.jpg)

**“中国式相亲”鄙视链，图片来源：凤凰网**

户口和房产在婚恋中竟然也是绕不过的话题，现在甚至成了决定性因素。所幸现实并不总是那么残酷，也有人愿意与你一起白手起家。

很快，你们成家，**一起为房屋首期存款，一起缴纳五年的社保，北京梦还在继续。**

**子女入学**

孩子到入学年龄了。因为幼儿园不属于义务教育，所以入学相对简单一些，没有按照户口、房产入园的强制规定，有些不算重点的公办幼儿园直接按照报名顺序招收孩子，学费比私立幼儿园低很多。

托了些关系，交了赞助费，孩子顺利入园，还没来得及松一口气，朋友提醒你，该愁学区房了。**学区房落户以后至少要实际居住三年以上，才能保证报名资格。**

2017年，**北京的学区房的价格普遍在5万-8万元/平方之间**，好的学区房高出其他房源的20%属于非常正常的现象。

财新的记者帮你算了一下，**800万拿来买学区房，能买到什么？**德胜门学区40平米，什刹海学区近50平米，或金融街学区的地下室。

这取决于你把望子成龙的热切期望寄托在哪一所“名校”上。他们说，以前还能买到把平房的过道隔出来的“过道学区房”，但今年年初受到打击，已经买不到了。**然而，即使你投入了几百万，孩子也不一定能进入名校。**

别忘了，你是白手起家，一下子还拿不出800万。你也不服这套病态的游戏规则，选择相信孩子自己的努力。

你纳闷为什么孩子上学那么难？

原来不让孩子轻松上学也是控制北京人口的重要手段，早在2014年的《国务院关于进一步推进户籍制度改革的意见》中就提到，要“严格控制人口500万以上的特大城市人口规模。”**按照这个指标，北京早就“爆了”，所以要通过严控孩子入学来促使一部分家长离开北京。**

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035863_JszPqT.png)

**2014年有家长在市政府门前举起“孩子要上学”标语，图片来源：中国经营报**

不过，你好歹也是个大学生，应该算是首都需要的人才，照理应该不属于“被驱赶”的类别。但孩子上学的手续可谓复杂多变——每年都有细则调整，至少你要满足下面的“五证”条件：

* 根据《2013年北京义务教育阶段入学工作方案》，需要接受义务教育的非京籍适龄学童，在登记学龄人口信息后，**需持在京借读证明及“五证”到居住地就近的小学开借读证明。**
* **“五证”**是指父母或监护人的在京暂住证、实际住所居住证明、在京务工就业证明、户口所在地乡镇政府(或街道办事处)出具的在当地没有监护条件的证明、全家户口簿等证明证件。

**这个看似云淡风轻的五证，实际上它们很多时候不能一次过办理，需要依靠其他材料，你需要提交多达28份材料。**例如你和家人一直在北京租房，为了证明自己“确实居住在北京”，需要提供租房合同、房租完税证明、房租完税发票、居住期间的电费单据、水费单据、房东夫妻的身份证、房产证等。

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035887_riMHYB.jpg)

**办理“五证”需要提交的材料，图片来源：网易新闻**

**来回跑了两周，你拿着沉甸甸的“五证”，排了两天的队，补交了一年通州区的社保金，好几万借读费，终于给孩子争取到了一个学位。**你听说有的同事因为换过工作，搬过家，就失去了孩子在北京的入学资格，唏嘘之余也有些暗自庆幸。

很快，小升初来了。因为你孩子读的小学是九年一贯制，直升本校初中必须有北京户口。你像大多数外地户籍的家长一样，决定让孩子读民办学校，挑了间不错的学校，交了一年10万的学费以后，好歹有书可读。

初中毕业，九年义务教育结束，**不用再操心在北京读高中的问题了——因为非京籍初中生根本无法参加中考和高考。**

倒是有九类特殊“非京籍”，可以让初三毕业的子女继续报考北京的高中：

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035892_OBqKzb.jpg)

**九类可以入读普通高中的非京籍学生**

**制图：SUN，资料来源：新华网**

**本图由NGOCN制作，转载请标明出处和作者**

可惜你又不是这九类人，孩子初中毕业怎么办？**那自然是回户籍地读书了，不过专家还给出了其他五条路：自主创业、打工、出国留学、上中专或大专。**

这些听起来根本就不是办法的办法确实成了一些家庭的选择。

**现实情况也不是很理想：**许多孩子回到从未生活过的老家，成了留守儿童，成绩一落千丈。有的家长在天津买了房，拿了天津户口读天津学校，距离北京很近的河北北三县的高中也成了热门，毕竟河北可以异地高考，但这么做挺费神的。

你不想折腾又不愿意孩子的人生质量下降，**就把孩子送进了公办学校国际班，成为了政策性被出国的一员。**

当然，也有人不服这样的教育政策，去年就有家长为孩子不能参加中考而起诉市政府，2014年也有过非京籍初中学生委托父母起诉北京市教育考试院，**但这些诉讼都败诉了。**

2017年北京高考文科状元熊轩昂直言：高考是阶层性的考试。**如果北京的教育资源问题再不解决，无法推出妥善的异地高考制度，阶级固化只会越来越严重，寒门出贵子将愈发不可能。**

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035955_ltYOpV.png)

**拥挤的北京地铁，图片来源：网络**

漂了这么多年，你走在熟悉的北京街道上，这条路已经在日复一日的通勤中走了无数次。因为太过习惯一座城市，已经不像初来乍到时，会审视它的城市规划、人文精神和发展潜力了。

这会儿停下来望一望，**道路一旁挂着的北京精神的标语，日光反射在“包容”二字上竟然非常刺眼。**

![](http://pic.caixin.com/blog/Mon_1707/m_1501035958_CFtNXB.jpg)

**北京精神的宣传牌，图片来源：网络**

***以上经历纯属虚构，如有雷同，因为你也活在北京。文章的相关规定均为真实情况，相关经历及事例取材自真实新闻报道。***

**参考资料：**

腾讯新闻：http://news.qq.com/a/20150320/004256.htm

端传媒：https://theinitium.com/article/20160829-mainland-beijingimmigrants/

FT中文网：http://www.ftchinese.com/story/001069708?full=y

新华网：http://news.xinhuanet.com/2016-12/27/c_1120197939.htm

房天下：http://zhishi.fang.com/xf/bj_194799.html

新浪财经：http://finance.sina.com.cn/china/gncj/2016-01-11/doc-ifxnkkuy7893741.shtml

中国房价行情：http://www.creprice.cn/market/distrank/city/bj.html?month=2016-12

**版权声明：如非特殊说明，公号文章内容均为NGOCN原创，转载请联系后台。**
